\gdef\mujnazevCS{Zpráva o~činnosti České statistické společnosti (ČStS) v~roce 2023}
\gdef\mujnazevEN{Czech Statistical Society in 2023}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Ondřej Vencálek}

\bonushyper

\nazev{Zpráva o~činnosti České statistické\\[2pt] společnosti (ČStS) v~roce 2023}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}



\Email{ondrej.vencalek@upol.cz}




\section{Členská základna}
K~31.\,12.\,2023 měla ČStS \textbf{208} členů. V~průběhu roku 2023 přibylo 7~nových členů, 2~členům bylo členství ukončeno, celkový počet členů se zvýšil o~5.

\section{Členská schůze ČStS; volby výboru a~předsedy společnosti}
\textbf{Členská schůze ČStS} se uskutečnila dne 12. dubna 2023 v~prostorách ČSÚ v~Praze. Zúčastnilo se celkem 26 členů. Byla přečtena a~schválena zpráva o~činnosti za rok 2022 a~zpráva o~hospodaření za rok 2022. Členská schůze hlasováním odsouhlasila změnu stanov společnosti v~článku 8, části (1), kde složení předsednictva výboru nově může zahrnovat více než jednoho místopředsedu. Původní formulace: „Předsednictvo je výkonným orgánem výboru ČStS. Je tvořeno těmito členy výboru: předsedou, místopředsedou, vědeckým tajemníkem, hospodářem a~zástupci sekcí.“ Byla nahrazena formulací „Předsednictvo je výkonným orgánem výboru ČStS. Je tvořeno těmito členy výboru: předsedou, místopředsedy, vědeckým tajemníkem, hospodářem a~zástupci sekcí.“ 

Proběhla volba výboru společnosti. Nově byla do výboru zvolena Zuzana Hübnerová z~VUT Brno, která ve výboru nahradila Petra Volfa. Předseda společnosti poděkoval Petru Volfovi za jeho aktivní práci ve výboru. Předsedou společnosti byl na následující dvouleté období zvolen Ondřej Vencálek. Výbor společnosti odhlasoval následující další členy předsednictva: místopředsedy společnosti jsou pro následující dva roky Jaromír Antoch a~Ondřej Vozár, vědeckým tajemníkem Martina Litschmannová, hospodářem Tomáš Löster. 

V~odborné části programu vystoupil doc. RNDr. Zdeněk Karpíšek, CSc., z~Ústavu matematiky Fakulty strojního inženýrství VUT v~Brně. Téma přednášky bylo fitování diskrétních rozdělení pravděpodobnosti pomocí kvazinorem.

\section{Další akce ČStS}
\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item \textbf{Statistické dny na břehu Tiché Orlice }se uskutečnily 19.\,--\,21.\,květ\-na 2023 v~Penzionu Mítkov na okraji Brandýsa nad Orlicí. Celkem 30 účastníků vyslechlo 15 odborných příspěvků. Tématem tohoto ročníku byly ozvěny epidemie nemoci covid-19.
\item \textbf{Energy Days 2023 }se uskutečnily 10.\,--\,11.\,listopadu 2023. Semináře, který se konal v~prostorách ČSÚ v~Praze a~ČVUT v~Praze, se zúčastnilo celkem 82 účastníků, včetně dvou zahraničních hostů. Bylo předneseno 18 odborných příspěvků. ČStS finančně podpořila účast studentů na tomto semináři.
\item \textbf{Mikuklášský statistický den} byl pořádán dne 5. prosince 2023 v~respiriu budovy MFF v~Praze-Kralíně. Zúčastnilo se 21 účastníků a~bylo předneseno pět odborných příspěvků. 
\end{itemize}

\section{Spolupráce s~Českým statistickým úřadem}
Český statistický úřad je dlouhodobě partnerem ČStS a~podporuje její činnost například zajištěním tisku Informačního bulletinu ČStS, poskytnutím sídla společnosti, prostor pro konání členských schůzí ČStS a~publicity v~časopisech ČSÚ (např. rozhovory s~členy v~časopise Statistika a~My, informace o~společných akcích) a~na sociálních sítích. 

\section{Členství v~mezinárodních organizacích}
Naše společnost je od roku 2011 členem Federace evropských národních statistických společností FENStatS (The Federation of European National Statistical Societies). Členové ČStS jsou průběžně informováni o~dění ve FENStatS. Na členský příspěvek ve výši 200 EUR jsme úspěšně čerpali dotaci prostřednictvím Rady vědeckých společností ČR. Podobně hodláme postupovat i~v~roce 2024. 

\section{Členství v~Radě vědeckých společností ČR}
ČStS je členem Rady vědeckých společností ČR (RVS). Plenární zasedání RVS se konalo 12. dubna 2023 v~Praze. ČStS na jednání zastupoval Jakub Fischer. Do RVS byly přijaty další dvě společnosti. Na konci roku byla RVS odevzdána zpráva o~činnosti naší společnosti. 

\newpage
\section{Další činnost}
\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item Byla vydána 4 čísla Informačního bulletinu ČStS.
\item Byla pravidelně aktualizována webová stránka společnosti – bylo zveřejněno celkem 17 příspěvků v~sekci novinky a~byly provedeny úpravy na dalších stránkách.
\item Předseda společnosti reprezentoval ČStS na konferenci České demografické společnosti, která se konala ve dnech 24.\,--\,26. května 2024 v~Hradci Králové.
\end{itemize}

\section{Akce chystané v~roce 2024}
\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item Spoluorganizace Rakouských statistických dní ve Vídni, 3.\,--\,5.\,4.\,2024, hlavní organizátor: Rakouská statistická společnost.
\item Členská schůze ČStS v~Praze, 16.\,5.\,2024.
\item Spoluorganizace 12. ročníku konferencie OSSConf (Otvorený softvér vo vzdelávaní, výskume a~v~IT riešeniach) v~Žilině, 2.\,--\,4.\,7.\,2024 (\url{https://ossconf.soit.sk/}), hlavní organizátor: Spoločnosť pre otvorené informačné technológie.
\item \textbf{Statistické dny 2024 v~Perné, 24.\,--\,26.\,5.\,2024.}
\item \textbf{Robust 2024 v~Bardějově, 8.\,--\,13.\,9.\,2024.}
\item Mikuklášský den ČStS v~Praze, kolem 6.\,12.\,2024. 
\end{itemize}

\bigskip

V~Olomouci dne 8.\,1.\,2024, upraveno 14.\,5.\,2024.
\medskip

\hfill\makebox[5cm][c]{Ondřej Vencálek}%

\hfill\makebox[5cm][c]{předseda ČStS}%


